\documentclass[12pt,final]{memoir}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[no-math]{fontspec}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,bm}
\usepackage{mathtools}
\DeclarePairedDelimiter{\norm}{\lvert}{\rvert}


\DeclareFontFamily{OMX}{yhex}{}
\DeclareFontShape{OMX}{yhex}{m}{n}{<->yhcmex10}{}
\DeclareSymbolFont{yhlargesymbols}{OMX}{yhex}{m}{n}
\DeclareMathAccent{\wideparen}{\mathord}{yhlargesymbols}{"F3}


\makeatletter
\DeclareFontEncoding{LS1}{}{}
\DeclareFontSubstitution{LS1}{stix}{m}{n}
\DeclareMathAlphabet{\mathscr}{LS1}{stixscr}{m}{n}
\makeatother

\usepackage{enumitem}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=DarkSlateBlue]{hyperref}


\usepackage{tikz,tkz-euclide,subcaption}
\usetikzlibrary{arrows}

\newtheoremstyle{rmk}
{\topsep}
{\topsep}
{\normalfont}
{0pt}
{\color{DarkSlateBlue}\bfseries\sffamily}
{}
{5pt plus 1pt minus 1pt}
{}
\theoremstyle{rmk}
\newtheorem{exc}{Esercizio}

\renewcommand{\vec}{\bm}

\setsecnumdepth{chapter}

\setstocksize{11in}{8.5in}
\settrimmedsize{11in}{8.5in}{*}
\setlrmarginsandblock{.625in}{.75in}{*}
\setulmarginsandblock{.625in}{1.25in}{*}
\checkandfixthelayout
\chapterstyle{culver}

\title{Esercizi di algebra}
\begin{document}
\maketitle

\begin{exc}
  Semplificare le seguenti espressioni facendo uso dei prodotti notevoli.
  \begin{enumerate}
    \item \[\frac{2\sqrt{ab}-\sqrt{a}+2\sqrt{b}-1}{1+\sqrt{a}(2+\sqrt{a})},\quad a,b\geq0\]
    \item \[ \frac{\sqrt{3a}-\sqrt{a}+\sqrt{3}-1}{a+\sqrt{a}},\quad a\gneq0\]
    \item\[\frac{\sqrt7-\sqrt3+\sqrt{7a}-\sqrt{3a}}{1-a},\quad0\leq a\lneq 1\vee a\gneq1\]
    \item \[\frac{5\sqrt5 -a\sqrt{a}}{5+a+\sqrt{5a}},\quad a\geq0\]
    \end{enumerate}

\end{exc}
\begin{proof}[Soluzioni]
  \[1.\,\frac{2\sqrt{b}-1}{1+\sqrt{a}},\quad 2.\,\frac{\sqrt3-1}{\sqrt{a}},\quad 3.\,\frac{\sqrt7-\sqrt3}{1-\sqrt{a}}, \quad 4.\,\sqrt5-\sqrt{a}\qedhere\]
\end{proof}
  \begin{exc}
  Stabilire se ciascuna delle seguenti espressioni è positiva o negativa (senza usare la calcolatrice).
  \begin{enumerate}
  \item \[2\sqrt2-3\lessgtr0\]
  \item \[\sqrt{17} -\sqrt{19}\lessgtr0\]
  \item \[5-\sqrt{17}\lessgtr0\]
  \item \[ 2\sqrt{13}-\sqrt{51}\lessgtr0\]
  \item \[3\sqrt2-\sqrt{19}\lessgtr0\]
  \item \[2\sqrt5-\sqrt{15}\lessgtr0\]
  \item \[2\sqrt7-\sqrt{29}\lessgtr0\]
  \item \[3-\sqrt{10}\lessgtr0\]
  \end{enumerate}
\end{exc}
\begin{proof}[Soluzioni]
  \[1.\,<0,\quad 2.\,<0,\quad 3.\,>0,\quad 4.\,>0,\quad 5.\,<0 \quad 6.\,>0,\quad 7.\,<0,\quad 8.\,<0.\qedhere\]
\end{proof}
\begin{exc}
  Risolvere le seguenti disequazioni prestando particolare attenzione ai segni.
  \begin{enumerate}
  \item \[(\sqrt2-1)x\geq \sqrt5\]
  \item \[(2\sqrt5 -\sqrt{21})x>2\sqrt5+\sqrt{21}\]
  \item \[(3\sqrt7-2\sqrt{17})x>-5\]
  \item \[(2\sqrt3-\sqrt{15})x\leq 27-12\sqrt5\]
  \end{enumerate}
\end{exc}
\begin{proof}[Soluzioni]
\[1.\,x\geq\sqrt5+\sqrt{10},\quad 2.\, x<-41-4\sqrt{105},\quad 3.\, x<3\sqrt7+2\sqrt{17},\quad4.\,x\geq 2\sqrt3-\sqrt{15}.\qedhere\]
\end{proof}
\begin{exc}
  Risolvere le seguenti equazioni.
  \begin{enumerate}
    \item \[\frac{x}{2\sqrt3-1}+2-2(2\sqrt3-1)+\frac{x}{1-2\sqrt3}=0\]
    \item \[2x\sqrt3-\frac19(2-2x\sqrt3)=\frac13\]
  \end{enumerate}  
\end{exc}
\begin{proof}[Soluzioni]
\[1.\,\emptyset, \quad 2.\,\frac{\sqrt3}{12}.\qedhere\]
\end{proof}

\end{document}
